\documentclass[a4paper]{scrreprt}
%\documentclass[a4paper]{report}

% Uncomment to optimize for double-sided printing.
% \KOMAoptions{twoside}

% Set binding correction manually, if known.
% \KOMAoptions{BCOR=2cm}

% Localization options
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Enhanced verbatim sections. We're mainly interested in
% \verbatiminput though.
\usepackage{verbatim}

% PDF-compatible landscape mode.
% Makes PDF viewers show the page rotated by 90°.
\usepackage{pdflscape}

% Advanced tables
\usepackage{tabu}
\usepackage{longtable}

% Fancy tablerules
\usepackage{booktabs}

% Graphics
\usepackage{graphicx}

% Current time
\usepackage{datetime}

% Float barriers.
% Automatically add a FloatBarrier to each \section
\usepackage[section]{placeins}

% Custom header and footer
\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{15.2pt}
\pagestyle{fancyplain}

\usepackage{geometry}
\usepackage{layout}

% Math tools
\usepackage{mathtools}
% Math symbols
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}

\fancyhf{}
% Chapter header on non-plain pages only.
\lhead{\fancyplain{} {\leftmark}}
% Footer must contain print date. Ugly, but IPA requirement.
\lfoot{\printdate}
% Print date left and page count right was the thing which looked the
% most balanced.
\rfoot{\thepage}
% 
% Source code & highlighting
\usepackage{listings}

% Convenience commands
\newcommand{\mailsubject}{Lineare Algebra 1\%20Summary}
\newcommand{\maillink}[1]{\href{mailto:#1?subject=\mailsubject}
                               {#1}}

\newcommand{\setnat}{\mathbb{N}}
\newcommand{\setnatt}{$\setnat\text{ }$}

\newcommand{\setwhole}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\setwholet}{$\setwhole\text{ }$}

\newcommand{\setrational}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\setrationalt}{$\setrational\text{ }$}

\newcommand{\setreal}{\mathbb{R}}
\newcommand{\setrealt}{$\setreal\text{ }$}

\newcommand{\setcomplex}{\mathbb{C}}
\newcommand{\setcomplext}{$\setcomplex\text{ }$}

% Should use this command wherever the print date is mentioned.
\newcommand{\printdate}{\today}

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}
\DeclareMathOperator{\abb}{Abb}
\DeclareMathOperator{\mathspan}{span}

\subject{761 --- Lineare Algebra 1}
\title{Zusammenfassung}

\author{Michael Senn \maillink{michael@senn.email}}

\date{\printdate}

% Needs to be the last command in the preamble, for one reason or
% another. 
\usepackage{hyperref}


\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

% \listoffigures
% 
% \listoftables

% \lstlistoflistings

\chapter{Einführung}

Lineare Algebra ist die Theorie von sogenannten `Vektorräumen', und deren
linearen Abbildung.

Als Grundbeispiel eines Vektorraumes kann die Ebene \(\mathbb{R}^2\) genommen
werden. Oder --- die Menge aller Vektoren ist \(\mathbb{R}^2\).

Man kann:

\begin{itemize}
	\item 2 Vektoren addieren
	\item 1 Vektor mit einer Zahl multiplizieren
\end{itemize}

Der Begriff des Vektors ist eine abstrakte algebraische Struktur, die diese
zwei Operationen beschreibt.

\section{2 Beispiele}

\subsection{Die Lösungen eines linearen Gleichungssystemes}

\begin{displaymath}
	a_1 x_1 + a_2 x_2 + a_n x_n = 0 \mid a_n 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
	a_1 y_1 + a_n y_n = 0
\end{displaymath}

% TODO: Finish this paragraph

\chapter{Vektorräume}

\section{Mengen}

Wir definieren \emph{nicht}, was eine Menge ist. (Keine axiomatische Theorie).
Wir erklären nur, wie man über Mengen redet. Für uns ist eine \emph{Menge} eine
\emph{Zusammenfassung} von Objekten, \emph{Elemente} genannt.

Man kann eine Menge durch die Liste ihrer Elemente definieren, z.B \(\{
\text{Norden}, \text{ Osten}, \text{ Süden}, \text{ Westen} \}\) ist die Menge
der Kardinalpunkte, \(\{\text{a}, \text{ b}, \text{ }\ldots, \text{ z}\}\) ist die Menge des
deutschen Alphabets.

Man kann einer Menge einen Namen geben:
\[
	A := \{1, 2, 3\}
\]

\subsection{Schreibweise}

\(b \in A\) bedeutet `b ist Element von A'
\\
\(b \notin A\) bedeutet `b ist nicht Element von A'

\subsection{Notation}
\(\varnothing\) bezeichnet die \emph{leere Menge}, welche \emph{keine Elemente}
enthält.

Man kann natürlich zusätzliche Mengen betrachten.

\begin{itemize}
	\item \(\mathbb{N} := \{0, 1, 2, \ldots\}\) natürliche Zahlen
	\item \(\mathbb{Z} := \{0, 1, -1, 2, -2, \ldots\}\) ganze Zahlen
	\item \(\mathbb{Q} := \{\frac{p}{q}\}\) mit \(p, q \in \mathbb{Z}, q
		\neq 0\), ganze Zahlen
	\item \(\mathbb{R}\) reelle Zahlen
	\item \(\mathbb{C}\) komplexe Zahlen
\end{itemize}

\subsection{Definition}

Seien \(A\) und \(B\) zwei Mengen, dann ist \(A\) eine Teilmenge von \(B\),
wenn jedes Element von \(A \in B\) ist.

Man schreibt: \(A \subset B\)

Zwei Mengen sind gleich, wenn sie die selben Elemente haben
\[
	A = B \iff A \subset B \text{ und } B \subset A
\]

\subsection{Beispiel}

Für jede Menge A gilt:
\begin{itemize}
	\item \(\varnothing \subset A\)
	\item \(A \subset A\)
	\item \(A = A\)
\end{itemize}

Es gilt: \( \mathbb{N} \subset \mathbb{Z} \subset \mathbb{Q} \subset \mathbb{R}
\subset \mathbb{C} \)

Die Menge \(\{x \in \mathbb{R} \mid x^2 = 2 \}\) ist nach Definition eine
Teilmenge von \(\mathbb{R}\) --- eigentlich ist sie gleich \(\{\sqrt{2},
-\sqrt{2}\}\)

Die geraden Zahlen bilden eine Teilmenge von \(\mathbb{N}\)

\begin{align}
	\{0, 2, 4, \ldots \} &= \{ n \in \setnat \mid n \text{ gerade} \} \\
			     &= \{ n \in \setnat \mid n = 2m \text{ für ein } m \in \setnat \} \\
	                     &= \{ n \in \setnat \mid \exists m \in \setnat, m = 2n \} \\
			     &= \{ 2m \mid m \in \setnat \}
\end{align}

\subsection{Operationen mit Mengen}

Seien A und B zwei Mengen, wir definieren:
\begin{align}
	A \cup B &:= \{x\in A \text{ oder } x \in B\} \text{ Vereinigung} \\
	A \cap B &:= \{x\in A \text{ und } x \in B\} \text{ Schnittmenge} \\
	A \setminus B &:= \{x \in A \text{ und } x \notin B\} \text{ Differenz}
\end{align}

\subsubsection{Beispiele}

Es sei \(A = \{1, 2, 3, 4\}\) und \(B = \{1, 3, 6\}\).

\begin{align}
	A \cup B      &= \{1, 2, 3, 4, 6\} \\
	A \cap B      &= \{1, 3\} \\
	A \setminus B &= \{2, 4\} \\
\end{align}

\subsubsection{Kartesisches Produkt}

Die nächste Mengenoperation, die wir betrachten, ist das \emph{kartesische Produkt}.

Seien \(A_1 \ldots A_n\) endlich viele Mengen, wir definieren:
\[
	A_1 \times A_2 \times \ldots \times A_n := \{ (a_1, a_n) \mid a_i \in A_i \text{ für alle } i = 1 \ldots n \}
\]

\begin{align}
	A \times B    &= \{ (1, 1), (1, 3), (1, 6), (2, 1), (2, 3), (2, 6), (3, 1), (3, 3), (3, 6), (4, 1), (4, 3), (4, 6) \}
\end{align}

\subsection{Notation}

Wir bezeichnen mit \(A^n\) die Menge:
\[
	A^n := A \times A \times A \times A \mid \text{ Mit } n \text{ mal A}
\]

\subsubsection{Beispiel}

Die reelle Ebene ist die Menge 
\[
	\setreal^2 := \{(x, y) \mid x, y \in \setreal\}
\]

\subsubsection{Bemerkung}

Wir bezeichnen mit \(\lvert A \rvert\) die Anzahl der Elemente einer endlichen Menge. Für
das Produkt gilt klar:
\[
	\lvert A_1 \times A_2 \times \ldots \times A_n \rvert = \lvert A_1 \rvert * \lvert A_2 \rvert * \ldots * \lvert A_n \rvert
\]

\chapter{Gruppen \& Körper}

Auf \setrealt gibt es zwei MISSING Vernküpfungen: Die Addition und die
Multiplikation. Wir bemerken die folgenden Eigenschaften für alle $a, b, c \in
\setreal$:

\begin{align}
	& (a + b) + c &= & a + (b + c) \\
	& a + b       &= & b + a \\
	& 0 + a       &= & a \\
	& a + -a      &= & 0 \\
	& (a * b) * c &= & a * (b * c) \\
	& a * b       &= & b * a \\
	& 1 * a       &= & a \\
	& a * a^{-1}  &= & 1 \mid a \neq 0 \\
	& a * (b + c) &= & ab + ac \\
	& (a + b) * c &= & ac + bc 
\end{align}

\section{Gruppen}

\subsection{Definition}

Eine \emph{Gruppe} ist eine Menge $G$, zusammen mit einer Verknüpfung:
\[
	*: G \times G \to G
\]

für die folgende Regeln gelten:

$*$ ist assoziativ, d.h
\[
	(x * y) * z = x * (y * z) \forall x, y, z \in G
\]

Es gibt  ein $e_G \in G$, \emph{neutrales Element} genannt, für das gilt:
\[
	e_G * x = x * e_G = x \forall x \in G
\]

Zu jedem $x \in G$ gibt es ein $x_{inv} \in G$, \emph{Invers x} gennant, so
dass:
\[
	x * x_{inv} = x_{inv} * x = e_G
\]

Falls $x * y = y * x \forall x, y \in G$, sagt man, dass die Gruppe $G$
\emph{abelsch} (\emph{kommutativ}) ist.

\subsubsection{Beispiele}

\begin{itemize}
	\item $(\setwhole +), (\setrational +), (\setreal +), (\setcomplex +)$
		sind Gruppen.  Das neutrale Element ist $0$, das inverse
		Element ist $-x$.

	\item $(\setnat +)$ ist \emph{keine} Gruppe, z.B. hat $1$ kein Invers
		in \setnatt.

	\item $(\setrational \setminus \{0\} \times), (\setreal \setminus \{0\}
		\times), (\setcomplex \setminus \{0\})$ sind Gruppen. Das
		neutrale Element ist $1$, das inverse Element ist $\frac{1}{x}
		= x^{-1}$.

	\item $(\setwhole \setminus \{0\} \times)$ ist \emph{keine} Gruppe,
		z.B. hat $5$ kein Invers in \setwholet.

	\item $\{0\}$ ist eine Gruppe mit 1 Element.

	\item $\{1, -1\}$ ist eine Gruppe.

	\item Es gibt auch Gruppen, die \emph{nicht} kommutativ sind.

	\item Viele Gruppen kommen aus der Geometrie, z.B. die Drehungen in
		$\setreal^2$ um den Nullpunkt.
\end{itemize}

\subsection{Eigenschaften einer Gruppe}

Bemerkung: Für jede Gruppe $(G, *)$ gelten:
% TODO: Numeric list
\begin{itemize}
	\item Das neutrale Element ist eindeutig bestimmt.
	\item Das Inverse ist für jedes $a \in G$ eindeutig bestimmt.
	\item Gilt $a * b = e_G$, so sind $a_{inv} = b$, und $b_{inv} = a$.
	\item Es gilt, $(a_{inv})_{inv} = a$, und $(a * b)_{inv} = a_{inv} *
		b_{inv}$ für alle $a, b \in G$
	\item Die Gleichung $a * x = b$ ist für alle $a, b \in G$ eindeutig
		lösbar, nämlich: $a_{inv} * b$
\end{itemize}

\subsubsection{Beweis: 1)}

Seien:
\[
	e, e' \in G \text{ zwei neutrale Elemente}
\]

Zu zeigen:
\[
	e = e'
\]

Es gilt:
\begin{align}
	e * e' &= e \mid e' \text{ ist neutral} \\
	e * e' &= e'\mid e \text{ ist neutral} \\
	\Rightarrow e &= e'
\end{align}

\subsubsection{Beweis: 2}

Seien:
\[
	a \in G, a' \in G : a' * a = e_G
\]

Zu zeigen:
\[
	a' = a_{inv}
\]

Es gilt:
\begin{align}
	a' * a &= e_G \\
	\Rightarrow a' * a * a_{inv} &= e_G * a_{inv} \mid * a_{inv} \\
	\Rightarrow a' * e_{G} &= e_G * a_{inv} \mid a * a_{inv} = e_G \\
	\Rightarrow a' &= a_{inv} \mid e_G * a = a
\end{align}

\subsubsection{Beweis: 3}

Seien:
\[
	a, b \in G : a * b = e_G
\]

Es gilt:
\begin{align}
	a * b &= e_G \\
	\Rightarrow a * b * b_{inv} &= e_G * b_{inv} \mid * b_{inv} \\
	\Rightarrow a * e_G &= e_G * b_{inv} \mid b * b_{inv} = e_G \\
	\Rightarrow a &= b_{inv} \mid a * e_G = a \\
	\text{Analog für } a_{inv} = b
\end{align}

\subsubsection{Beweis: 4}

Gemäss Definition gilt:
\[
	a_{inv} * a = e_G
\]

Aus 3) folgt:
\[
	(a_{inv})_{inv} = a
\]

\begin{align}
	(a * b) * (b_{inv} * a_{inv}) &= a * (b * b_{inv}) * a_{inv} \mid \text{ Assoziativität} \\
                                      &= a * e_G * a_{inv} \\
	                              &= a * a_{inv} \\
	                              &= e_G \\
        \text{Nach 3) ist somit } (a * b)_{inv} &= b_{inv} * a_{inv}
\end{align}

\subsubsection{Beweis 5}

Einfach (???)


\section{Körper}

\subsection{Definition}

Ein Körper ist eine Menge K, zusammen mit zwei Vernküpfungen:

\begin{itemize}
	\item $+ : K \times K \to K$ (Addition)
	\item $* : K \times K  \to K$ (Multiplikation)
\end{itemize}

für welche gilt:

\begin{description}
	\item[(K1)] $(K, +)$ ist eine abelsche Gruppe.
		\begin{itemize}
			\item $0_k$ - oder einfach $0$ - wird als neutrales
				Element der Addition bezeichnet.
			\item $-a$ wird als Invers zu $a \in K$ der Addition
				bezeichnet.
			\item $a + (-b)$ wird als $a - b)$ geschrieben.
		\end{itemize}
	\item[(K2)] $(K \setminus \{0\}, *) = (K^{\ast}, *)$ ist eine abelsche
		Gruppe.
		\begin{itemize}
			\item Das Neutrale Element er Multiplikation wird mit
				$1_k (= 1)$ bezeichnet.
			\item Das Inverse zu $a \neq 0$ wird als $a^{-1}$ oder
				$\frac{1}{a}$ bezeichnet.
		\end{itemize}
	\item[(K2)] Es gelten die \emph{Distributivgesetze}: $a * (b + c) = ab
		+ ac$, und $(a + b) * c = ac + ab$ für alle $a, b, c \in K$

\end{description}

\subsection{Beispiel}

\begin{itemize}
	\item $(\setrational, +, *), (\setreal, +, *), (\setcomplex, +, *)$ sind Körper.
	\item $(\setwhole, +, *)$ ist \emph{kein} Körper - beispielsweise gibt
		es für $z = 5 \in \setwhole$ kein Invers $z^{-1} \in \setwhole$
	\item Es gibt auch Körper die endlich sind - ein Beispiel folgt am Ende
		dieser Liste.
\end{itemize}

\subsubsection{Endlicher Körper $K$}

Es sei:
\[
	K := \{0, 1\}
\]

Wir definieren die Addition $+$ durch:
\\

\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	+ & 1 & 0 \\
	\hline
	0 & 0 & 1 \\
	\hline
	1 & 1 & 0 \\
	\hline
\end{tabular}
\\

Und die Multiplikation $*$ durch:
\\

\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	* & 0 & 1 \\
	\hline
	0 & 0 & 0 \\
	\hline
	1 & 0 & 1 \\
	\hline
\end{tabular}
\\

Behauptung: $(K, +, *)$ ist ein Körper.
\\

Beweis: Wir überprüfen, ob (K1) - (K3) gelten.

\begin{description}
	\item[(K1)] $(K, +)$ ist eine \emph{abelsche} Gruppe.
		\begin{description}
			\item[(G1)] Zeige: $(a + b) + c = a + (b + c)$
				\begin{align}
					0 + (0 + 0) &= (0 + 0) + 0 = 0 \\
					0 + (0 + 1) &= (0 + 0) + 1 = 1 \\
					0 + (1 + 0) &= (0 + 1) + 0 = 1 \\
					0 + (1 + 1) &= (0 + 1) + 1 = 0 \\
					1 + (0 + 0) &= (1 + 0) + 0 = 1 \\
					1 + (0 + 1) &= (1 + 0) + 1 = 0 \\
					1 + (1 + 0) &= (1 + 1) + 0 = 0 \\
					1 + (1 + 1) &= (1 + 1) + 1 = 1 
				\end{align}
			\item[(G2)] $0$ ist das neutrale Element.
			\item[(G3)] 
				\begin{align}
					\text{Bei +:} & \\
					& 0_{inv} = 0 \\
					& 1_{inv} = 1 \\
					\Rightarrow & 0 + 0 = 0 = e_G \\
					\Rightarrow & 1 + 1 = 0 = e_G
				\end{align}
		\end{description}
	\item[(K2)] $(K \setminus \{0\}, *)$ ist \emph{abelsch}, und sogar die
		\emph{triviale Gruppe}.
	\item[(K3)] \emph{Distributivität:}
		\begin{align}
			\text{z.z.: } a * (b + c) &= ab + ac \\
			0 * (b + c) &= 0b + 0c \Rightarrow 0 = 0 \mid a = 0 \\
			1 * (b + c) &= 1b + 1c \Rightarrow b + c = b + c \mid a = 1
		\end{align}
\end{description}

Da (K1) - (K3) zutreffen, ist bewiesen, dass $(K, +, *)$ ein Körper ist.

\subsection{Lemma}

Sei $K$ ein \emph{endlicher} Körper, dann gibt es eine Zahl $n \in \setnat$ mit
\[
	1_k + 1_k + ... + 1_k = 0_k \text{ Mit n-mal } 1_k
\]

Michaels Notiz: Dies ist wohl wegen des `Überschlages' der Addition bei
endlichen Körpern. Anhand des oben definierten $K$ ist $1_k = 1$, $1_k + 1_k =
1 + 1 = 0 = 0_k$.
\\

Das kleinste $n$ ist sogar eine Primzahl, \emph{Charakteristik} von $K$
genannt.

\subsubsection{Beweis}

TODO: Folgende Beweis leuchtet mir nicht ganz ein.

Da $K$ \emph{endlich} ist, gibt es $p > q \geq 2$ mit 
\[
	1_k + 1_k + ... + 1_k \text{ p-mal } = 1_k + ... + 1_k \text{ q-mal }
\]

Daraus folgt
\[
	1_k + ... + 1_k \text{ (p-q)-mal } = 0_k
\]

Sei $n$ minimal mit der Eigenschaft $1_k + ... + 1_k = 0 \text{ n-mal}$. Wir
nehmen an, $n = p * q$ mit $2 \leq p, q < n$, d.h. $n$ wäre nicht prim.

Dann gälte:
\[
	(1_k + ... + 1_k) (\text{ p-mal }) + (1_k + ... + 1_k) (\text{ (q-mal) }) = (1_k + ... + 1_k) \text{ ((p-q)-mal) } = (1_k + ... + 1_k) \text{ (n-mal)}
\]

Folglich $p * 1_k = 0$ oder $q * 1_k = 0$

Behauptung: In einem Körper gilt:
\[
	a * b = 0 \Leftrightarrow a = 0 \lor b = 0
\]

Folglich wäre entweder $p * 1_k = 0$ oder $q * 1_k = 0$, was ein Widerspruch
zur Minimalität von $n$ wäre. Folglich ist die Annahme falsch, und $n$ ist
\emph{prim}.

\subsection{Eigenschaften eines Körpers}

In jedem Körper gelten folgende Aussagen:

% Todo: Numerical list
\begin{itemize}
	\item $1_k \neq 0_k$ - also hat jeder Körper mindestens zwei Elemente.
	\item $0_k * a = a * 0 = 0 \forall a \in K$
	\item $a * b = 0 \mid a, b \in K \Leftrightarrow a = 0 \lor b = 0$ 
	\item $(-1_k) * a = -a$ - Invers von 1 der Addition * a = Invers von a
		der Addition.
		\\

		Daraus folgt: $a * (-b) = -ab$ und $(-a) * (-b) = ab$ $\forall
		a, b \in K$
	\item Aus $a * b = a * c \mid a \neq 0$ folgt $b = c$
\end{itemize}

\subsubsection{Beweis 1}

Ersichtlich aus Definition.

\subsubsection{Beweis 2}

Sei $a \in K$, dann gilt:

\begin{align}
	& 0_k * a &=& (0_k + 0_k) * a = 0_k * a + 0_k * a \\
	\text{Folglich: } & 0_k * a - (0_k * a) &=& 0_k * a + 0_k * a - (0_k * a) \\
	& 0_k &=& 0_k * a
\end{align}

\subsubsection{Beweis 3}

Sei $a * b = 0_k, a, b \in K$.

Sei $a \neq 0_k$, folglich ist zu zeigen, dass $b = 0_k$.

\begin{align}
	& a * b &=& 0_k \\
	\Rightarrow & a^{-1} * a * b &=& a^{-1} * 0_k &\mid& * a^{-1 }\\
	\Rightarrow & 1_k * b &=& 0_k  &\mid& a^{-1} * a = 1_k \land a * 0_k = 0_k \\
	\Rightarrow & b &=& 0_k
\end{align}

Analog für $b \neq 0_k$, z.Z $a = 0$.

\subsubsection{Beweis 4}

Eigenschaft (4) bedeutet, dass $(-1_k) * a$ das additive Invers zu $a$ ist -
folglich ist zu prüfen, dass $a + (-1_k) * a = 0_k$ gilt.

\begin{align}
	& a + -1_k * a &=& 0_k \\
	\Rightarrow & a + -1_k * a &=& 1_k * a + -1_k * a \\
	\text{(Distributiv) } &    &=& (1_k - 1_k) * a \\
	                      &    &=& 0_k * a \\
	\text{(Wegen 2) }     &    &=& 0_k
\end{align}

Jetzt ist noch zu zeigen, dass $a * -b = -ab$ und $-a * -b = ab$ gilt.

\begin{align}
	\text{(Wegen 4) }\Rightarrow & a * (-b) &=& a * ((-1_k) * b) \\
	\text{(Kommutativ) }         &          &=& (-1_k) * (a * b) \\
	\text{(Wegen 4) }            &          &=& -(a * b) \\
\end{align}

\begin{align}
	\Rightarrow               & (-a) * (-b) &=& ((-1_k) * a) * ((-1_k) * b) \\
				  &             &=& (-1) * (-1) * a * b \\
	                          &             &=& 1_k * a * b \\
	                          &             &=& a * b
\end{align}

\subsubsection{Beweis 5}

Da $a \neq 0$ ist, hat $a$ ein Invers. Nun gilt:

\begin{align}
	& a * b                      &=& a * c \\
	\Rightarrow & a^{-1} * a * b &=& a^{-1} * a * c \\
	\Rightarrow & 1b             &=& 1c \\
	\Rightarrow & b              &=& c
\end{align}

\chapter{Körper der komplexen Zahlen}

Wir betrachten $\setreal^2$ mit den folgenden Verknüpfungen:

\begin{itemize}
	\item $+ : \setreal^2 \times \setreal^2 \to \setreal^2$
		\\
		$(a, b), (a', b') \mapsto (a + a', b + b')$
	\item $* : \setreal^2 \times \setreal^2 \to \setreal^2$
		\\
		$(a, b), (a', b') \mapsto (aa' - bb', ab' + a'b)$
\end{itemize}

Folglich gilt:
\begin{itemize}
	\item $z = a + ib, z' = a' + ib'$
	\item $z + z' = (a + a') + i \cdot (b + b')$
	\item $z * z' = aa' + iab' + iba' + i^2bb' = (aa' - bb') + i \cdot (ab' + ba')$
\end{itemize}

\section{Behauptung}

$(\setreal^2, +, \cdot)$ ist ein Körper.

\subsection{Beweis}

Es wäre leicht --- aber aufwändig --- zu prüfen, dass $+$ und $\cdot$
assoziativ \& kommutativ sind, und dass die Distributivität gilt.

\begin{itemize}
	\item $(0, 0)$ ist das neutrale Elemente der Addition.
	\item $-(a, b)$ ist das additive Inverts zu $(a, b)$.
	\item Die Einst ist $(1, 0)$.
	\item Das multiplikative Invers zu $(a, b) \neq (0, 0)$ ist: $(\frac{a}{a^2 + b^2}, \frac{-b}{a^2 + b^2})$.
\end{itemize}

\subsection{Beispiel}

\begin{align}
	& (a, b) \cdot (\frac{a}{a^2 + b^2}, \frac{-b}{a^2 + b^2}) \\
	= & (\frac{a^2}{a^2 + b^2} - \frac{-b}{a^2 + b^2}, \frac{-ab}{a^2 + b^2} + \frac{ab}{a^2 + b^2}) \\
	= & (\frac{a^2 + b^2}{a^2 + b^2}, 0) \\
	= & (1, 0) = 1_{\setreal^2}
\end{align}

\section{Bezeichnung}

$(\setreal^2, +, \cdot)$, gemäss den oben definierten Verknüpfungen, wird als
Körper der \emph{komplexen Zahlen}, oder $\setcomplex$, bezeichnet.

Wir definieren $i := (0, 1) \in \setcomplex$. Es gilt: $i^2 = (0, 1) \cdot (0,
1) = (-1, 0) = -1$ Die Gleichung $x^2 = -1$ ist somit in \setcomplext lösbar.

Sei $(a, b) \in \setcomplex$, dann schreiben wir:
\[
	(a, b) = (a, 0) + (0, b) = (a, 0) + (0, 1) * (b, 0) 
\]

Daraus folgt die Algebraische Form einer komplexen Zahl.

\subsection{Algebraische Form}

Die Algebraische Form einer Komplexen Zahl $z = (a, b)$ ist wie folgt:
\[
	z = a + ib
\]

Damit ergibt sich die Addition:
\[
	(a + ib) + (c + id) = (a + c) + i \cdot (b + d)
\]

Und die Multiplikation:
\[
	(a + ib) \cdot (c + id) = ac + iad + ibc + i^2bd = (ac - bd) + i \cdot (ad + bc)
\]

\section{Definition: Konjugierte}

Die \emph{konjugierte} einer Komplexen Zahl $z = a + ib$ ist die komplexe Zahl
$\bar{z} = a - ib \in C$.

Es gelten:
\begin{itemize}
	\item $z * \bar{z} = (a + b) \cdot (a - ib) = a^2 + b^2 \in \setreal \geq 0$.
	\item Mit $z \neq 0 \Rightarrow z^{-1} = \frac{1}{z} = \frac{\bar{z}}{z \cdot \bar{z}} = \frac{a - ib}{a^2 + b^2} = \frac{a}{a^2 + b^2} + i \cdot \frac{-b}{a^2 - b^2}$.
\end{itemize}

Wenn $\bar{z} = z$, dann:
\[
	z + \bar{z} = 2 \cdot Re(z)
\]
\[
	z - \bar{z} = 2 \cdot i \cdot Im(z)
\]

Somit:
\begin{align}
	z = \bar{z} & \Leftrightarrow Im(z) = 0 \\
		    & \Leftrightarrow Z \in \setreal
\end{align}


Für alle $z_1, z_2 \in \setcomplex$ gilt:
\begin{itemize}
	\item $\overline{z_1 + z_2} = \bar{z_1} + \bar{z_2}$
	\item $\overline{z_1 \cdot z_2} = \bar{z_1} \cdot \bar{z_2}$
\end{itemize}

\section{Definition}

Der Betrag einer komplexen Zahl $z = a + ib$ ist:
\[
	\abs{z} = \sqrt{\bar{z}} = \sqrt{a^2 + b^2} \in \setreal \geq 0
\]

Es gilt:
\begin{itemize}
	\item $\abs{z} = 0 \Leftrightarrow z = 0$
	\item $\abs{z_1 \cdot z_2} = \abs{z_1} \cdot \abs{z_2}$
	\item $\abs{z_1 + z_2} \leq \abs{z_1} + \abs{z_2}$ (Dreiecksungleichung)
\end{itemize}

\subsection{Beweis der Dreiecksungleichung}

Seien $z_1, z_2 \in \setcomplex$

\begin{align}
	\abs{z_1 + z_2}^2 & = (z_1 + z_2) \cdot \overline{(z_1 + z_2)} \\
	                  & = (z_1 + z_2) \cdot (\overline{z_1} \cdot \overline{z_2}) \\
                          & = z_1 \overline{z_1} + z_1 \overline{z_2} + z_2 \overline{z_1} + z_1 \overline{z_2} \\
                          & = \abs{z_1}^2 + 2 \cdot Re(z_1 \overline{z_2}) + \abs{z_2}^2 \\
			  & \leq \abs{z_1}^2 + 2 \cdot \abs{z_1 \overline{z_2}} + \abs{z_2}^2 \\
			  & = \abs{z_1}^2 + 2 \cdot \abs{z_1} \cdot \abs{\overline{z_2}} + \abs{z_2}^2 \\
			  & = (\abs{z_1} + \abs{z_2})^2 \\
			  & \Rightarrow \abs{z_1 + z_2}^2 \leq (\abs{z_1} + \abs{z_2})^2 \\
			  & \Rightarrow \abs{z_1 + z_2} \leq \abs{z_1} + \abs{z_2}
\end{align}

\section{Polarform}

Jeder Plot in $\setreal^2 \setminus \{(0, 0)\}$ ist eindeutig bestimmt durch
die Angabe einer Zahl $\rho > 0$, und eines Winkels $\vartheta \in [0, 2 \pi[$.

\begin{align}
	 x &= \rho \cdot \cos \vartheta \\
	 y &= \rho \cdot \sin \vartheta \\
	 x^2 + y^2 &= (\rho \cdot \cos(\vartheta))^2 + (\rho \cdot \sin(\vartheta))^2 \\
		   &= (\rho^2 \cdot (\cos(\vartheta)^2 + \sin(\vartheta)^2) \\
		   &= \rho^2
\end{align}

Man kann somit jede komplexe Zahl $z \in \setcomplex^{\ast}$ als 
$z = (\rho \cdot \cos(\vartheta), \rho \cdot i \cdot \sin(\vartheta))$ 
schreiben, und mit $\rho = \abs{z}$ und $\vartheta \in [0, 2 \pi[$ eindeutig 
bestimmen. Diese Darstellung heisst \emph{Polarform} der komplexen Zahl $z$.

Der Winkel $\vartheta$ heisst \emph{Argument} von $z$.

\subsection{Notation}

Sei $K$ ein Körper, so gilt:
\[
	K^{\ast} := K \setminus \{0_K\}
\]

\subsection{Notation}

Wir setzen:
\[
	e^{i \vartheta} = \cos \vartheta + i \cdot \sin \vartheta \in \setcomplex
\]

Damit kann die \emph{Polarform} geschrieben werden als:
\[
	z = \rho \cdot e^{i \vartheta}
\]

\subsubsection{Beispiele}

\begin{itemize}
	\item $e^{i 0} = \cos(0) + i \cdot \sin(0) = 1$
	\item $e^{i \pi} = \cos(\pi) + i \cdot \sin(\pi) = -1 \Leftrightarrow e^{i \pi} + 1 = 0$ (Euler'sche Satz)
	\item $e^{i \frac{\pi}{2}} = i$
\end{itemize}

\section{Lemma: Aditionstheoreme}

Für alle $\vartheta, \rho \in \setreal$ gilt:
\[
	e^{i \vartheta} \cdot e^{i \rho} = e^{i(\vartheta + \rho)}
\]

\subsection{Bemerkung}

\begin{align}
	e^{i \rho} \cdot e^{i \vartheta} &= (\cos(\rho) + i \cdot \sin(\rho)) \cdot (\cos(\vartheta) + i \cdot \sin(\vartheta)) \\
					 &= (\cos(\rho) \cdot \cos(\vartheta) - \sin(\rho) \cdot \sin(\vartheta)) + i \cdot (\sin(\rho) \cdot \cos(\vartheta) + \cos(\rho) \cdot \sin(\vartheta)) \\
	e^{i(\rho + \vartheta)}          &= \cos(\rho + \vartheta) + i \cdot \sin(\rho + \vartheta) \\
	\Rightarrow \cos(\rho + \vartheta) &= \cos(\rho) \cdot \cos(\vartheta) - \sin(\rho) \cdot \sin(\vartheta) \\
	\Rightarrow \sin(\rho + \vartheta) &= \sin(\rho) \cdot \cos(\vartheta) + \cos(\rho) \cdot \sin(\vartheta)
\end{align}

\subsection{Bemerkung}

Seien $z_1 = \rho_1 \cdot e^{i \vartheta_1}, z_2 = \rho_2 \cdot e^{i
\vartheta_2} \in \setcomplex$, dann folgt:

\[
	z_1 \cdot z_2 = \rho_1 \cdot \rho_2 \cdot e^{i(\vartheta_1 + \vartheta_2)}
\]

Ist $z = \rho \cdot e^{i 0} \neq 0$, so ist $z^{-1} = \frac{1}{\rho} \cdot
e^{-i \vartheta}$

$e^{i \vartheta} \cdot e^{-i \vartheta} = e^{i(\vartheta - \vartheta)} = e^0 = 1$.

$(e^{i \vartheta})^{-1} = e^{-i \vartheta}$.

\subsection{Formel von Moivre}

Für alle $\vartheta \in \setreal$ und alle $n \in \setwhole$ gilt:
\[
	(e^{i \vartheta})^n = e^{i n \vartheta} \text{ Formel von Moivre}
\]

Damit erhalten wir schnell die Formeln für $\cos(n \vartheta)$, am Beispiel von
$\cos(3 \vartheta)$:

\begin{align}
	(e^{i \vartheta})^3 & = (cos \vartheta + i \cdot \sin \vartheta)^3 \\
			    & = \cos(\vartheta)^3 + 3 i \cdot \sin(\vartheta) \cdot \cos(\vartheta)^3 + 3 i^2 \cdot \sin(\vartheta)^2 \cdot \cos(\vartheta) + \sin(\vartheta)^3 \cdot i^3 \\
			    & = e^{i 3 \vartheta} = \cos(3 \vartheta) + i \cdot \sin(3 \vartheta) \\
	\Rightarrow \cos(3 \vartheta) & = \cos(\vartheta)^3 - 3 \cdot \cos(\vartheta) \cdot \sin(\vartheta)^2
\end{align}

\section{n-te Wurzel}

\subsection{Lemma}

Die Gleichung $z^n = 1$ hat für $z \in \setcomplex$ genau $n$ Lösungen in
$\setcomplex$, nämlich:

\[
z = e^{i \cdot \frac{2 \pi}{k}}, k = 0, 1, 2, ..., n - 1
\]

\subsection{Beweis}

Sei $z \in \setcomplex$ mit $z^n = 1$, dann ist $\abs{z}^n = \abs{z^n} =
\abs{1} = 1$, $\abs{z} \in \setreal_{\geq 0} \to \abs{z} = 1$.

Nun gilt:
\begin{align}
	\Rightarrow & z = e^{i \vartheta} \text{ für } \vartheta \in [0, 2 \pi[ \\
	\Rightarrow & e^n = e^{i n \vartheta} = 1 = e^{i \vartheta} \text{ (zu zeigen)} \\
	\Rightarrow & \cos(n \vartheta) = 1, \sin(n \vartheta) = 0 \text{ (zu zeigen)} \\
	\Rightarrow & n \vartheta = 0 + 2 \pi k \text{ für ein } k \in \setwhole \\
	\Rightarrow & \vartheta = \frac{2 \pi k}{n}
\end{align}

\subsection{Koroller}

Sei $a \in \setcomplex^{\ast}$.

Die Gleichung $z^n = a$ hat $n$ Lösungen in \setcomplext, nämlich:

\[
	z = \frac{1}{e^n} \cdot e^{i (\frac{\vartheta}{n} + \frac{2 k \pi}{n})} \mid k = 0, 1, ..., n-1
\]

Wobei $a = \rho \cdot e^{i \vartheta}$ die Polarform von $a$ ist.

\chapter{Vektorräume, Unterräume, Erzeugendensysteme}

\section{Definition Vektorraum}

Sei $K$ ein Körper. Ein \emph{Vektorraum} über K --- Kurz K-Vektorraum --- ist
eine Menge $V$ mit zwei Verknüpfungen:
\begin{itemize}
	\item Einer inneren, Addition gennant: $+ : V \times V \to V$
	\item Einer äusseren, skalare Multiplikation gennant: $\cdot : K \times V \to V$
\end{itemize}

für welche gelten:
\begin{description}
	\item[V1] $(V, +)$ ist eine \emph{kommutative} Gruppe.
	\item[V2] Für alle $v, w \in V$, und alle skalaren $\lambda, \mu \in K$ gelten:
		\begin{enumerate}
			\item $\lambda \cdot (\mu \cdot v) = (\lambda \cdot \mu) \cdot v$
			\item $1_K \cdot v = v$
			\item $\lambda \cdot (v + w) = \lambda v + \lambda w$
			\item $(\lambda + \mu) \cdot v = \lambda v + \mu v$
		\end{enumerate}
\end{description}

Elemente der Menge $V$ werden \emph{Vektoren}, Elemente des Körpers $K$
\emph{Skalare} genannt.

$0_V$ --- der Nullvektor --- bezeichnet das Neutrale Elemente von $V$ bezüglich
der Addition.

\section{Bemerkung}

Für jeden Vektorraum gelten:
\begin{enumerate}
	\item $0_K \cdot v = 0_V \, \forall v \in V$
	\item $\lambda \cdot 0_V = 0_V \, \forall \lambda \in K$
	\item $\lambda \cdot v = 0_V \Leftrightarrow \lambda = 0_K \lor v = 0_V$
	\item $-1 \cdot v = -v \, \forall v \in V$ (Inverse von $v$ bezüglich der
		Addition)
\end{enumerate}

\subsection{Beweis}

TODO: Häh?
\begin{align}
	0_K \cdot v &= (0_K + 0_K) \cdot V \\
	            &= 0_K v + 0_K v \\
	\Rightarrow 0_K \cdot v &= 0_V
\end{align}

\begin{align}
	\lambda \cdot 0_V &= \lambda \cdot (0_V + 0_V) \\
	                  &= \lambda \cdot 0_V + \lambda 0_V \\
	\Rightarrow \lambda \cdot 0_V &= 0_V
\end{align}

\begin{align}
	\text{Sei } \lambda v &= 0_V \text{ mit } \lambda \neq 0_K\\
	\text{zz }  v &= 0_V \\
	\text{Es gilt: } v &= 1_K \cdot v \\
	x \neq 0 & \Rightarrow \exists \, \lambda^{-1} \in K : \lambda \cdot \lambda^{-1} = 1_K \\
	\text{Deshalb: } v & = \lambda \cdot \lambda^{-1} \cdot v \\
			   & = \lambda^{-1} \cdot (\lambda \cdot v) \\
	x \lambda = 0 \text{ Gem Angaben } \Rightarrow v & = 0_V
\end{align}

\begin{align}
	\text{zz } (-1_K) \cdot v + v & = 0_V \\
	(-1_K) \cdot v + v            & = (-1_K) \cdot v + 1_K \cdot v \\
	                              & = (-1_K + 1_K) \cdot v \\
	                              & = 0_K \cdot v \\
	                              & = 0_V
\end{align}

\section{Beispiel}

\begin{enumerate}
	\item $V = \{0\}$ ist ein Vektorraum jedes Körpers,
		\emph{Nullvektorraum} genannt.
	\item Für alle $n \geq 1$ ist $\setreal^2$ mit der Addition 
		$(x_1, ..., x_n) + (y_1, ..., y_n) = (x_1 + y_1, ..., x_n + y_n)$, 
		und der	skalaren Multiplikation 
		$\lambda \cdot (x_1, ..., x_n) = (\lambda x_1, ..., \lambda x_n)$ 
		ein \setrealt-Vektorraum.
	\item Allgemeiner ist $K^n$ ein K-Vektorraum.
	\item Sei $X \neq \varnothing$, und $K$ ein Körper, dann ist 
		$\abb(X, K) = \{\text{Abbildungen von } X \text{ nach } K\}$ 
		zusammen mit der Addition:
		\[
			f + g : x \mapsto (f + g)(x) := f(x) + g(x) \text{ Addition in K}
		\]
		und der skalaren Multiplikation: 
		\[
			\lambda \cdot f : x \mapsto (\lambda f)(x) = \lambda \cdot f(x) \text{ Multiplikation in K}
		\]
		ein K-Vektorraum.

		Der Nullvektor ist die Null-Abbildung:
		\begin{align}
			\varphi \cdot x & \to K \\
			x & \to 0_K
		\end{align}

	\item Spezialfall $X = \setnat$
		\begin{align}
			\text{Notation: } & A^{\setnat} \text{ bezeichnet einen Folgenraum} \\
			K^{\setnat} = \abb(\setnat, K) & = \{\text{Folge in K}\} \\
						       & = \{(a0, a1, a2, ..., an) \text{ mit allen } a_i \in K\} \\
						       & = \{(a_n)_{n \in \setnat} \mid a_i \in K \, \forall i\}
		\end{align}

		Nach Definition sind $(a_n)_{n \in \setnat} + (b_n)_{n \in \setnat} = (a_n + b_n)_{n \in \setnat} = (a_0 + b_0, a_1 + b_1, ..., a_n + b_n, ...)$
		, sowie $\lambda (a_n)_{n \in \setnat} = (\lambda a_n)_{n \in \setnat} = (\lambda a_0, \lambda a_1, ..., \lambda a_n, ...)$

	\item Man kann (4) verallgemeinern: Sei $X \neq \varnothing$ eine
		Menge, und $V$ ein K-Vektorraum, so ist $\abb(X, V) = \{fX \to
		V\}$ ein K-Vektorraum.
		\begin{itemize}
			\item $(f + g)(x) = f(x) + g(x)$ $+$ in $V$
			\item $(\lambda f)(x) = \lambda \cdot f(x)$ skalare
				Multiplikation in V
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Definition Vektorraum}

Ein \emph{K-Vektorraum} ist eine kommutative Gruppe $(V, +)$ mit einer skalare
Multiplikation $K \times V \to V$ mit:

\begin{enumerate}
	\item $\lambda \cdot (\mu \cdot v) = (\lambda \cdot \mu) \cdot v$
	\item $1_K \cdot v = v$
	\item $\lambda \cdot (v + w) = \lambda v + \lambda w$
	\item $(\lambda + \mu) \cdot v = \lambda v + \mu v$
\end{enumerate}

\section{Definition Untervektorraum}

Sei $V$ ein K-Vektorraum.

Eine Teilmenge $W \subset V$ heisst \emph{Untervektorraum}, wenn gilt:
\begin{description}
	\item[(UV1)] $W \neq \varnothing$ (Eigentlich muss sogar $0_V \in W$ sein).
	\item[(UV2)] $W$ ist \emph{abgeschlossen} gegenüber der Addition: Seien
		$w_1, w_2 \in W$, dann ist auch $w_1 + w_2 \in W$.
	\item[(UV3)] $W$ ist abgeschlossen gegenüber der skalaren
		Multiplikation: $\lambda \in K, w \in W \Rightarrow \lambda
		\cdot w \in W$
\end{description}

\subsection{Bemerkung}

Dank Eigenschaften (UV2) \& (UV3) können wir die Addition und skalare
Multiplikation von $V$ auf $W$ einschränken. Damit ist $W$ ein K-Vektorraum.

\subsubsection{Beweis}

Sei $W \subset V$ ein Unterraum. Zu zeigen: $W$ ist K-Vektorraum.

\begin{itemize}
	\item $(W, +)$ ist abelsche Gruppe:
		\begin{itemize}
			\item Wegen (UV1) folgt $\exists w \in W$
			\item Wegen (Uv3) folgt $0_V = 0_K \cdot w \in W (0_V = 0_W)$
		\end{itemize}
	\item Die Addition auf $W$ ist klar assoziativ und kommutativ, denn sie
		war es schon auf ganz $V$.
	\item Sei $w \in W$, dann ist $-w$ = $-1_K \cdot w \in W$ wegen (UV3).
		Natürlich ist $-w$ das Inverse von $w$ in $W$.
	\item Jeder $w \in W$ besitzt ein Invers \emph{in $W$} $\Rightarrow (W,
		+)$ ist eine abelsche Gruppe.
	\item Somit gelten die Bedingungen a) - d) klar.
\end{itemize}

\subsection{Beispiel}

\begin{enumerate}
	\item $\{0_V\}$ und $V$ sind Unterräume von $V$ --- \emph{triviale
		Unterräume} genannt.
	\item Sei $V = \setreal^2$ mit den üblichen Opeartionen, $a \in
		\setreal$, dann ist $W = \{(x, y) \in V : y = a \cdot x\}$ ein
		Unterraum von V. Tatsächlich ist jede Gerade durch $0$ ein
		Unterraum.
	\item Allgemeiner: Sei $K$ ein Körper, sei $L$ ein \emph{homogenes
		lineares Gleichungssystem} mit den unbekannten $a_1, ..., a_n$:
		\begin{align}
			a_{11} x_1 + a_{12} x_2 + ... + a_{1n} x_n & = 0 \\
			a_{21} x_1 + a_{22} x_2 + ... + a_{2n} x_n & = 0
		\end{align}
		Mit $a_{ij} \in K \forall (i, j)$, dann bilden die Lösungen von
		$L$ einen Unterraum von $K^n$.
	\item $W = \{f : \setreal \to \setreal : f \text{ stetig}\} \subset
		\abb(\setreal, \setreal)$ ist ein Unterraum.
	\item $\{f : \setreal \to \setreal : f \text{ differenzierbar auf }
		W\}$ ist ebenfalls ein Unterraum von $\abb(\setreal, \setreal)$
	\item Die Lösungen einer liearen Differentialgleichung:
		\[
			\frac{d^n y}{dt^n} (t) = a_{n - 1} \cdot \frac{d^{n-1}
			y}{dt^{n-1}} (t) + ... + a_1 y'(t) + a_0 y(t)
		\]
	\item $\{(a_n)_{n \in \setnat} \in K^{\setnat} \mid (a_n) \text{
		konvergent in } K\}$ ist ein Unterraum des Folgenraums
		$K^{\setnat}$
	\item $\{(a_n)_{n \in \setnat} \in K^{\setnat} \mid \text{nur endlich
		viele Glieder } a_n \neq 0\}$ ist ein Unterraum von
		$K^{\setnat}$. (Endliche Träger).
\end{enumerate}


\subsubsection{Beweis zu 2)}

Die Aussage ist intuitiv klar - zwei Vektoren einer Geraden addiert ergeben
einen Vektor jener Geraden, äquivalent für die skalare Multiplikation. Trotzdem
der formale Beweis, der Vollständigkeit halber:

\begin{description}
	\item[(UV1)] $W \neq \varnothing$, da $(0, 0) \in W$. In der Tat gilt
		$a \cdot 0 = 0$.
	\item[(UV2)] Seien $w_1 = (x_1, y_1), w_2 = (x_2, y_2) \in W$. Zu
		zeigen: $w_1 + w_2 \in W$.

		Aus $w_1, w_2 \in W$ ergibt sich, dass $y_1 = a \cdot x_1$,
		sowie $y_2 = a \cdot x_2$. Somit ist $y_1 + y_2 = a x_1 + a x_2
		= a \cdot (x_1 + x_2)$.
	\item[(UV3)] Sei $w = (x, y) \in W, \lambda \in \setreal$. Zu zeigen:
		$\lambda \cdot w = (\lambda x, \lambda y) \in W$.

		Nun ist $\lambda y = a \cdot (\lambda x)$. Dies ist klar, weil
		$y = ax \Rightarrow \lambda y = \lambda a x$.
\end{description}

\section{Lemma}

Seien $W_1, W_2 \subset V$ zwei Unterräume eines K-Vektorraum, dann gelten:

\begin{enumerate}
	\item $W_1 \cap W_2$ ist ein Unterraum von $V$.
	\item $W_1 \cup W_2$ ist \emph{kein} Unterraum, es sei denn $W_1
		\subset W_2 \lor W_2 \subset W_1.$
\end{enumerate}

\subsection{Beweis}

\begin{enumerate}
	\item
		\begin{description}
			\item[(UV1)] Da $W_1$ und $W_2$ Unterräume sind, gilt
				$0_V \in W_1, W_2 \Rightarrow 0_V \in W_1 \cap
				W_2$.
			\item[(UV2)] Seien $v, w \in W_1 \cap W_2$. Zu zeigen:
				$v + w \in W_1 \cap W_2$.
				\begin{align}
					v, w \in W_1 & \Rightarrow v + w \in W_1 \text{ weil } W_1 \text{ Unterraum} \\
					v, w \in W_2 & \Rightarrow v + w \in W_2 \text{ weil } W_2 \text{ Unterraum} \\
						     & \Rightarrow v + w \in W_1 \cap W_2
				\end{align}
			\item[(UV3)] $v \in W_1 \cap W_2, \lambda \in K$. Zu zeigen: $\lambda v \in W_1 \cap W_2$.
				\begin{align}
					v \in W_1 & \Rightarrow \lambda v \in W_1 \text{ weil } W_1 \text{ Unterraum } \\
					v \in W_2 & \Rightarrow \lambda v \in W_2 \text{ weil } W_2 \text{ Unterraum } \\
						  & \Rightarrow \lambda v \in W_1 \cap W_2
				\end{align}
		\end{description}
	\item Seien $W_1, W_2$ Unterraum $\subset V$, mit $W_1 \not \subset W_2
		\land W_2 \not \subset W_1$. Sei $w_1 \in W_1 \setminus W_2,
		w_2 \in W_2 \setminus W_1$. Wir zeigen, dass $w_1 + w_2 \not
		\in W_1 \cup W_2$. Dies ist ausreichend um zu zeigen, dass $W_1
		\cup W_2$ kein Unterraum ist.

		\begin{align}
			\text{Sei: } & W_1, W_2 \text{ Unterraum } \subset V \\
				     & W_1 \not \subset W_2 \land W_2 \not \subset W_1 \\
				     & w_1 \in W_1 \setminus W_2, w_2 \in W_2 \setminus W_1 \\
			\text{Zu zeigen: } & w_1 + w_2 \not \in W_1 \cup W_2 \\
			\text{Ausreichend, um zu zeigen, dass } & W_1 \cup W_2 \text{ kein Unterraum ist} \\
			\text{Angenommen: } & w_1 + w_2 = w \in W_1 \\
					    & \Rightarrow w_2 = w - w_1 \in W_1 \\
			\text{Widerspruch zur Annahme } & w_2 \not \in W_1 \\
			\text{Analog für } & w_1 + w_2 \not \in W_2
		\end{align}
\end{enumerate}

\section{Erzeugendensysteme}

Ein Beispiel als Einführung. Sei $V$ ein K-Vektorraum, $v \in V$. Daraus folgt:
\begin{align}
	K \cdot v & = \{\text{Vielfache von K}\} \\
		  & = \{\lambda \cdot v \mid \lambda \in K\}
\end{align}
ist ein Unterraum von $V$.

\subsection{Beweis}

\begin{description}
	\item[(UV1)] $K \cdot v \neq \varnothing$, weil $1_K \cdot v = v \in K \cdot v$.
	\item[(UV2)] Sind $\lambda \cdot v$ und $\mu \cdot v$ in $K \cdot v$,
		so ist auch $\lambda v + \mu v = (\lambda + \mu) \cdot v \in V.$
	\item[(UV3)] Seien $\lambda v \in K \cdot v$ und $\mu \in K$, dann
		folgt $\mu \cdot (\lambda v) = (\mu \cdot \lambda) \cdot v \in
		K \cdot v$.
\end{description}

\subsection{Definition Linearekombination}

Seien $v_1, v_2$ Vektoren eines K-Vektorraumes.

Ein Vektor $v \in V$ der Form $v = \lambda_1 \cdot v_1 + ... + \lambda_n \cdot
v_n \mid \lambda_1 ... \lambda_n \in K$ heisst \emph{Linearekombination} der
Vektoren $v_1 ... v_n$ mit Koeffizienten $\lambda_1 ... \lambda_n$.

\subsection{Definition Erzeugnis}

Sei $V$ ein $K$-Vektorraum, seien $v_1 ... v_n \in V$ gegeben.

Dann ist die Menge $\mathspan(v_1, ... v_n) = \{\text{Alle Linearekombinationen von
} v_1 ... v_n \text{ mit Koeffizient} \in K\}$ ein Unterraum von V. Er heisst
\emph{Erzeugnis} der Vektoren $v_1, ..., v_n$.

Man sagt, dass $v_1, ... v_n$ den Unterraum $\mathspan(v_1, ..., v_n)$
\emph{aufspannen}.

\subsubsection{Allgemeinere Definition}

Sei $A \subset V$ eine Teilmenge eines $K$-Vektorraumes $V$. Wir setzen:
\begin{align}
	\mathspan_K(A) & := \{\text{Alle \emph{endlichen} Lin. Komb. von Vektoren aus A mit Koeff. in K}\} \\
		       & = \{v \in V : \exists\ n \in \setnat, \exists\ v_1, ..., v_n \in A, \exists\ \lambda_1, ..., \lambda_n \in K : v = \lambda_1 v_1 + ... + \lambda_n v_n \}
\end{align}

\[
	\mathspan(\varnothing) = \{0_V\}
\]

\subsection{Behauptung}

\begin{enumerate}
	\item $\mathspan_K(A)$ ist ein Unterraum von $V$.
	\item Er ist sogar der kleinste Unterraum, der $A$ enthält. D.h ist $W
		\subset V$ ein Unterraum mit $A \subset W$, so ist $span_K(A)
		\subset W$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis}
\begin{enumerate}
	\item Klar
	\item Sei $W \subset V$ ein Unterraum, mit $A \subset W$. Zu zeigen:
		$\mathspan(A) \subset W$.
	
		\begin{align}
			v = \lambda_1 v_1 + ... + \lambda_n v_n & \mid  \lambda_1, ..., \lambda_n \in K, v_1, ..., v_n \in A \\
			v_I \in A \subset W & \\
			W \text{ Unterraum } & \Rightarrow \lambda_i \cdot v_i \in W \forall i \\
					     & \Rightarrow \lambda_1 v_1 + ... + \lambda_n v_n \in W \\
			\text{Folglich } & v \in W
		\end{align}
\end{enumerate}

\subsection{Beispiel}

\begin{enumerate}
	\item
		\begin{align}
			V = \setreal^2, v = (1, 0) \in V \\
			\setreal \cdot v & = span_{\setreal}(v) \\ 
					 & = \{\lambda \cdot v \mid \lambda \in \setreal\} \\
					 & = \{\lambda \cdot (1, 0) \mid \lambda \in \setreal\} \\
					 & = \{(x, y) \in \setreal^2 : \exists \lambda \in \setreal, x = \lambda \land y = \lambda a\} \\
					 & = \{(x, y) \in \setreal^2 : y = a \cdot x\} \\
					 & = \text{Gerade mit Gleichung } y = ax
		\end{align}
\end{enumerate}

\subsection{Beispiel in $\setreal^3$}

Sei $e_1 = (1, 0, 0), e_2 = (0, 1, 0), e_3 = (0, 0, 1), v = (1, 1, 1)$.

\begin{itemize}
  \item $\mathspan_{\setreal}(e_1, e_2, e_3) = \setreal^3$ --- jeder Vektor aus
    $\setreal^3$ ($(x, y, z) \in \setreal^3$) ist eine Linearkombination von
    $e_1, e_2, e_3$: $(x, y, z) = x \cdot (1, 0, 0) + y \cdot (0, 1, 0) + z
    \cdot (0, 0, 1) = x \cdot e_1 + y \cdot e_2 + z \cdot z_3$.

  \item $\mathspan_{\setreal}(e_1, e_2) = \{(x, y, z) \in \setreal^3 \mid z =
    0\}$ --- die Ebene `z = 0'.

  \item $\mathspan_{\setreal}(e_1, e_2, v) = \setreal^3$, denn: Jeder Vektor
    $(x, y, z)$ lässt sich als $(x, y, z) = (x - z) \cdot e_1 + (y - z) \cdot
    e_2 + z \cdot v$ schreiben.

    Folglich:
    \[
      \mathspan_{\setreal}(e_1, e_2, e_3) = \mathspan_{\setreal}(e_1, e_2, v) = \mathspan_{\setreal}(e_1, e_2, e_3, v)
    \]
\end{itemize}

\subsection{Lemma: Austauschlemma}

Seien $v_1, ..., v_n \in V$, und sei $w \in V$ eine Linearkombination $w =
\lambda_1 v_1 + ... + \lambda_n v_n \mid \lambda_1 \neq 0_K$, dann gilt:

\[
  \mathspan_K(v_1, ..., v_n) = \mathspan_K(w, v_2, ..., v_n) = \mathspan_K(v_1, w, v_2, ..., v_n) = \mathspan_K(v_1, ... v_{n - 1}, w)
\]

\subsubsection{Beweis}

Zu zeigen:
\[
	\mathspan_K(v_1, ..., v_n) \stackrel{1}{\subset} \mathspan_K(w, v_2, ..., v_n) \stackrel{2}{\subset} \mathspan_K(w, v_1, ..., v_n) \stackrel{3}{\subset} \mathspan(v_1, ..., v_n)
\]

\begin{enumerate}
	\item $w, v_1, ..., v_n \in \mathspan_K(v_1, ..., v_n)$  \\
		Da $\mathspan_K(w, v_2, v_3, ..., v_n)$ der \emph{kleinste}
		Unterraum ist, der $w, v_2, ..., v_n$ enthält. folgt Inklusion
		1.
	\item Gilt analog.
	\item Es reicht zu zeigen, dass $v_1 \in \mathspan_K(w, v_2, ...,
		v_n)$. Da $\lambda_1 \neq 0$ gilt $v_1  \lambda_1^{-1} w -
		\lambda_1^{-1} \lambda_2 v_2 - ... - \lambda_1^{-1} \lambda_n
		v_n$
\end{enumerate}

\section{Basen, Dimension}

Nach Definition kann man jeden Vektor $w \in \mathspan_K(v_1, ..., v_n)$ als
Linearkombination von $v_1, ..., v_n$ schreiben, d.h. $w = \lambda_1 v_1 + ...
+ \lambda_n v_n$.

\subsection{Beispiel}

Seien:
\[
	v_1 = (1, 1, 1), v_2 = (1, 2, 3), v_3 = (2, 1, 0) \in \setreal^3
\]

Nun gilt:
\[
	w_3 = (3, 3, 3) = 3 \cdot v_1 + 0 \cdot v_2 + 0 \cdot v_3 = 0 \cdot v_1 + 1 \cdot v_2 + 1 \cdot v_3
\]

Das `Problem' ist, dass es eine Lineare Beziehung zwischen $v_1, v_2$ und $v_3$
gibt:

\[
	3 \cdot v_1 - v_2 - v_3 = 0
\]

\subsection{Definition Lineare (Un)abhängigkeit}

Sei $V$ ein $K$-Vektorraum.

\begin{enumerate}
	\item Eine endliche Familie $(v_1, ..., v_n)$ aus $V$ heisst
		\emph{linear unabhängig} (über K), wenn gilt: Sind $\lambda_1,
		..., \lambda_n \in K$, mit $\lambda_1 v_1 + ... + \lambda_n v_n
		= $, so sind $\lambda_1 = ... = \lambda_n = 0_K$.

		Soll heissen: Nur die \emph{triviale Linearkombination} ergibt
		den Nullvektor.

	\item Man sagt, dass die leere Familiar \emph{linear unabhängig} ist.

	\item Ein beliebige Familie von Vektorräumen $(V_i)_{i \in I}$ von
		Vektoren aus $V$ heisst \emph{linear unabhängig} (über K),
		wenn jede \emph{endliche} Teilfamilie lineare unabhängig ist.

	\item Eine Familiar heisst \emph{linear abhängig}, wenn sie nicht
		linear unabhängig ist.
\end{enumerate}

\subsection{Lemma}

Äquibalent sind:
\begin{enumerate}
	\item Die Familie $(V_i)_{i \in I}$ ist lineare unabhängig über K.
	\item Zu jedem Vektor $v \in \mathspan_K((V_i)_{i \in I})$ gibt es
		eindeutig bestimmte Skalaren $\lambda_i \in K, i \in I$, so
		dass höchstens endlich viele davon nicht null sind, und:
		\[
			v = \sum_{i \in I} \lambda_i \cdot v_i
		\]
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis}

\begin{itemize}
	\item $(2) \Rightarrow (1)$ ist klar.
	\item $(1) \Rightarrow (2)$: Sei:
		\[
			v \in \mathspan((v_i)_{i \in I}), v = \sum_{i \in I} \lambda_i v_i = \sum_{i \in I} \mu_i v_i
		\]
		mit nur endlich viele $\lambda_i, \mu_i \neq 0$
		\begin{align}
			\text{Sagen wir } & \lambda_i \neq 0 & \Leftrightarrow i \in I_1 \subset I \\
			\text{Und } & \mu_i \neq 0 & \Leftrightarrow i \in I_2 \subset I
		\end{align}
		dann ist $I_1 \cup I_2$ endlich.
		\[
			\text{zz: } \lambda_i = \mu_i\, \forall\, i \in I_1 \cup I_2
		\]
		Es gilt:
		\begin{align}
			\sum_{i \in I_1 \cup I_2}(\lambda_i - \mu_i) \cdot v_i & = \sum_{i \in I_1 \cup I_2} \lambda_i \cdot v_i - \sum_{i \in I_1 \cup I_2} \mu_i \cdot v_1 \\
			& §= \sum_{i \in I_1} \lambda_i v_i - \sum_{i \in I_2} \mu_i v_i \\
			& §= V - V = 0_V
		\end{align}

		Da $(v_i)_{i \in I}$ lineare unabhängig ist, folgt $\lambda_i - \mu_i = 0_K \forall i$.
\end{itemize}

\subsection{Bemerkung}

In jedem K-Vektoraum $V$ gelten:
\begin{enumerate}
	\item Ein einziger Vektor $v \in V$ ist genau dann linear abhähngig,
		wenn $v = 0_v$ ist.
	\item Zwei Vektoren $v_1, _2 \in V$ sind genau dann linear abhängig,
		wenn ein Vektor das Vielfache des anderen Vektors ist.
	\item Gehört der Nullvektor zu einer Familie, so ist diese Familier
		lineare abhängig.
	\item Kommt der gleiche Vektor in einer Familie mehrmals vor, so ist
		die Familie linear abhängig.
	\item Sei $r \geq 2$, dann gilt: $(v_1, ..., v_n)$ sind lineare
		abhängig $\Leftrightarrow$ ein $v_i$ ist Linearekombination der
		anderen.
\end{enumerate}

\subsubsection{Beweis}

\begin{enumerate}
	\item Der 0-Vektor ist lineare abhängig wegen: 
		\begin{align}
			1_K \cdot 0_V = 0_V \\
			\text{Sei } v \neq 0_V, \text{ sei } \lambda \in K, \text{ dann gilt } \lambda_v = 0_V \Leftrightarrow \lambda = 0_K
		\end{align}
	\item Ist Spezialfall von (5)
	\item Ist \emph{klar} --- $1_K \cdot 0_V = 0_V$
	\item Sei $(v_i)_{i \in I}$ eine Familie, und $i \neq j$ mit $v_i =
		v_j$, dann ist $1_K v_i + (-1_K) v_i = 0_K$ eine nicht
		triviale Linearkombination, die $0_V$ ergibt. $\Rightarrow$ die
		Familie ist linear abhängig.
	\item
		\begin{description}
			\item[$\Rightarrow$] Seien $(v_1, ..., v_n)$ lineare
				abhängig, dann gibt es $\lambda_1, ...,
				\lambda_n \in K$, \emph{nicht alle Null}, mit
				$\lambda_1 v_1 + ... + \lambda_n v_n = 0_V$.

				oBdA sei $\lambda_1 \neq 0_K$, dann ist $v_1 =
				-\lambda_1^{-1} \lambda_2 v_2 - ... -
				\lambda_1^{-1} \lambda_n v_n$ eine
				Linearkombination von $v_2 + ... + v_n$.
			\item[$\Leftarrow$] Sei $v_1$ eine Linearkombination
				von $v_2, ..., v_n$: $v_1 = \lambda_2 v_2 + ...
				+ \lambda_n v_n \mid \lambda_2, ..., \lambda_n
				\in K$.

				Damit ist $\lambda_i v_2 + ... + \lambda_i v_n
				+ (-1_K) v_1 = 0_V \neq 0_K$ eine
				nicht-triviale Linearkombination, die $0_V$
				ergibt.
		\end{description}
\end{enumerate}

\subsubsection{Beispiel}

\begin{enumerate}
	\item Die Vektoren $v_1 = (1, 1), v_2 = (0, 1) \in \setreal^2$ sind
		linear unabhängig. Beweis hierzu folgt aus (2) der obigen
		Bemerkung.

	\item Die Vektoren $v_1 = (1, 1, 1), v_2 = (1, 2, 3), v_3 = (2, 1, 0)
		\in \setreal^3$ sind linear abhängig.

		Beweis: $3 \cdot v_1 - v_2 = v_3$.

	\item $V = \abb(\setreal, \setreal), a, b \in \setreal, a \neq b$. Wir
		betrachten:

		\begin{align}
			f_1 : \setreal \to \setreal : x \mapsto e^{ax} \\
			f_2 : \setreal \to \setreal : x \mapsto e^{bx}
		\end{align}

		Behauptung: $f_1$ und $f_2$ sind in $V$ linear unabhängig.

		Beweis mittels zwei Methoden:
		\begin{itemize}
			\item Via Ableitung: $\lambda_1, \lambda_2 \in \setreal, \lambda_1 f_1
				+ \lambda_2 f_2 = 0_K$ (Null-Abbildung, Glch I)

				Wir leiten ab:
				\begin{align}
					\lambda_1 f_1' + \lambda_2 f_2' & = \lambda_1 a f_1 + \lambda_2 b f_2 = 0_V \text{ (Glch II)} \\
					(II) - a (I) & \Leftrightarrow \lambda_2 b f_2 - \lambda_2 a f_2 = 0_V \\
						     & \Leftrightarrow \lambda_2 (b - a) f_2 = 0_V \\
						     & \Leftrightarrow \lambda_2 (b - a) e^{bx} = 0 \mid x \in \setreal \\
					x = 0 & \Rightarrow \lambda_2 (b - a) = 0 \\
					b \neq a & \Rightarrow \lambda_2 = 0 \\
					(I) & \Rightarrow \lambda_1 f_1 = 0_V \Rightarrow \lambda_1 = 0
				\end{align}

				Damit ist gezeigt, dass $\lambda_1 = \lambda_2
				= 0$, als sind $(f_1, f_2)$ linear unabhängig.

			\item Via Magie:
				\begin{align}
					& \lambda_1 f_1 + \lambda_2 f_2 = 0_V \\
					& \Leftrightarrow \lambda_1 e^{ax} + \lambda_2 e^{bx} = 0 \forall x \in \setreal \\
					\text{Mit } x = 0 & \Rightarrow \lambda_1 + \lambda_2 = 0 \\
					\text{Also } & \Rightarrow \lambda_2 = -\lambda_1 \\
					\text{Mit } x = 1 & \Rightarrow \lambda_1 e^a + \lambda_2 e^b = 0 \\
							  & \Rightarrow \lambda_1 e^a - \lambda_1 e^b = 0 \\
							  & \Rightarrow \lambda_1(e^a - e^b) = 0 \\
					a \neq b & \Rightarrow e^a \neq e^b \Rightarrow \lambda_1 = 0 \Rightarrow \lambda_2 = - \lambda_1 = 0
				\end{align}
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Bemerkung: Grundkörper ist relevant}

Der Grundkörper spielt eine Rolle darin, ob zwei Vektoren linear abhängig sind!

Beispiel: $v_1 = 1, v_2 = \sqrt(2) \in V = \setreal$.

Wenn Wir $\setreal$ als $\setreal$-VR betrachten, sind $v_1, v_2$ linear
abhängig über $\setreal$:
\[
	\lambda_1 v_1 + \lambda_2 v_2 = 0 \mid \lambda_1 = -\sqrt{2}, \lambda_2 = 1, K = \setreal
\]

Wenn wir aber V als $\setrational$-VR betrachten, sind $v_1, v_2$ linear
\emph{unabhängig}, da es kein $\lambda_1, \lambda_2 \in \setrational$ gibt, mit
$\lambda_1 1 + \lambda_2 \sqrt{2} = 0$ --- denn $\sqrt{2}$ ist irrational.

\subsection{Bemerkung}

$V$ sei ein $K$-VR, mit $(K, +, \cdot)$. $L \subset K$ ein Unterkörper. Damit
ist auch $(L, +, \cdot)$ ein Körper, wenn $+$ und $\cdot$ aus $K$ übernommen
werden. Nun ist $V$ auch ein $L$-VR --- einfach mit `weniger' Skalaren.

% TODO: Missing some pages here

\chapter{Summen von Untervektorräumen}

\section{Erinnerung}

Sei $v$ ein Vektorraum, $W_1, W_2$ Unterräume, dann sind auch $W_1 \cap W_2$
und $W_1 \cup W_2$ Unterräume.

\section{Definition: Summen von Unterräumen}

Seien $W_1, W_2$ Unterräume von $V$. Wir definieren:
\[
	W_1 + W_2 := \{w_1 + w_2, w_1 \in W_1, w_2 \in W_2\}
\]

\subsection{Behauptung}

Seien $W_1, W_2$ Unterräume eines K-Vektorraumes $V$, dann gilt:
\[
	\mathspan_K(W_1 \cup W_2 ... \cup W_n) = W_1 + W_2 + ... + W_n
\]

\subsubsection{Beweis}

\paragraph{$\subseteq$}
Nach Lemma I.3.8 reicht es zu zeigen, dass $W_1 + W_2 + ... + W_n$ ein
V-Unterraum ist, welcher $W_1 \cup W_2 \cup ... \cup W_n$ enthält. "Dies ist
aber klar."

\paragraph{$\supseteq$}

\begin{align}
	\text{Sei } w \in W_1 + ... + W_n \\
	\Rightarrow w = w_1 + .. + w_n, w_x \in W_x \\
	w_1, ..., w_n \text{ sicher alle } \in W_1 \cup ... \cup W_n \\
	\Rightarrow w \in \mathspan(W_1 \cup .. \cup W_n) \\
\end{align}

\section{Notation}

Sei $v \in V$, $V$ ein $K$-Vektorraum. Dann:
\[
	K + v := \mathspan_K(v)
\]

\section{Bemerkung: Ungleichung der Dimension von U-VR Summen}

\[
	\dim_K(W_1 + ... + W_n) \leq \dim_K(W_1) + ... + \dim_K(W_n)
\]

\subsection{Beweis}

Fall ein $W_i$ unendlich-dimensional ist, dann ist die Aussage klar. ($\infty
\leq \infty + ...$).

Falls alle $W_i$ endlich-dimensional sind:
\begin{align}
	\text{Sei } \dim_K(W_i) = d_i < \infty \\
	\text{Sei } B_i = \{v_1, ..., v_n\} \text{ Basis von } W_i \\
	B = B_1 \cup ... \cup B_n \\
	\Rightarrow B \text{ ist Erzuegendensystem von } W_1 + ... + W_n \\
	\Rightarrow \dim_K(W_1 + ... + W_n) & \leq \abs{\text{Erzeugendensysteme}} \\
					    & = \abs{B} \\
						   & = \dim_K(W_1) + ... + \dim_K(W_n) \\
\end{align}


\end{document}
